[
    {
        "question": " आत्म परिचय कविता के रचनाकार कौन हैं ?",
        "options": [
            "जयशंकर प्रसाद",
            "रामधारी सिंह दिनकर",
            "सूर्यकान्त त्रिपाठी 'निराला'",
            "हरिवंशराय बच्चन"
        ],
        "answer": "हरिवंशराय बच्चन"
    },
    {
        "question": " किसके बच्चे प्रत्याशा में हैं ?",
        "options": [
            "बुलबुल के",
            "कोयल के",
            "चिड़िया के",
            "मैना के"
        ],
        "answer": "चिड़िया के"
    },
    {
        "question": " 'हो जाए न पथ में रात कहीं ' सोचकर कौन जल्दी -जल्दी चलता है ?",
        "options": [
            "कबूतर",
            "पंथी",
            "चिड़िया",
            "चिड़िया के बच्चे"
        ],
        "answer": "पंथी"
    },
    {
        "question": " 'मंजिल भी तो है दूर नहीं ' - यह विचार किसके मन में आ रहा है ?",
        "options": [
            "खिलाड़ी के",
            "पंथी के",
            "सैनिक के",
            "पर्वतारोही के"
        ],
        "answer": "पंथी के"
    },
    {
        "question": " 'आत्म परिचय' कविता में कवि का संदेश क्या है ?",
        "options": [
            "सुधारवाद",
            "हँसी",
            "निष्क्रियता",
            "मस्ती"
        ],
        "answer": "मस्ती"
    },
    {
        "question": " कवि के फूट पड़ने को समाज ने क्या कहा है ?",
        "options": [
            "अभिनय करना",
            "बहाने बनाना",
            "छंद बनाना",
            "आँसू बहाना"
        ],
        "answer": "छंद बनाना"
    },
    {
        "question": " पथ में होने वाली रात की आशंका से कौन भयभीत रहता है ?",
        "options": [
            "थका पंथी",
            "प्रेमी",
            "तपस्वी",
            "कारीगर"
        ],
        "answer": "थका पंथी"
    },
    {
        "question": " मुझसे मिलने को कौन विकल ? - 'दिन जल्दी -जल्दी ढ़लता है' गीत का यह प्रश्न उर में क्या भरता है ?",
        "options": [
            "विह्वलता",
            "चंचलता",
            "आश्चर्य",
            "शिथिलता"
        ],
        "answer": "विह्वलता"
    },
    {
        "question": " \" मैं होऊँ किसके हित चंचल ?\" दिन जल्दी -जल्दी ढ़लता है\"गीत का यह प्रश्न पैरों को कैसा कर देता है ?",
        "options": [
            "शिथिल",
            "चंचल",
            "विह्वल",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "शिथिल"
    },
    {
        "question": " 'दिन जल्दी -जल्दी ढ़लता है' कविता में दिन का पंछी किसे माना गया है ?",
        "options": [
            "चिड़िया को",
            "सूर्य को",
            "प्रत्याशा को",
            "कवि को"
        ],
        "answer": "सूर्य को"
    },
    {
        "question": " दिन ढ़लने के साथ ही बच्चे कहाँ से झाँकने लगे होंगे ?",
        "options": [
            "नीड़ों से",
            "खिड़की से",
            "दरवाजे से",
            "छ्त से"
        ],
        "answer": "नीड़ों से"
    },
    {
        "question": " कवि के हृदय में कैसे भाव भरे हुए हैं ?",
        "options": [
            "विह्वलता",
            "घृणा",
            "प्रसन्नता",
            "उत्साह"
        ],
        "answer": "विह्वलता"
    },
    {
        "question": " शीघ्र अपने बच्चों के पास पहुँचने की इच्छा चिड़िया की किस क्रिया से प्रकट होती है ?",
        "options": [
            "तेज़ उड़ने से",
            "पीड़ा में तड़पने से",
            "चहचाने से",
            "जल्दी -जल्दी दाना चुगने से"
        ],
        "answer": "तेज़ उड़ने से"
    },
    {
        "question": " 'दिन जल्दी -जल्दी ढ़लता है'गीत में नीड़ों से झांक रहे बच्चों का ध्यान चिड़िया के परों में क्या भरता है ?",
        "options": [
            "विकलता",
            "चंचलता",
            "शिथिलता",
            "विह्वलता"
        ],
        "answer": "चंचलता"
    },
    {
        "question": " 'एक गीत'कविता में कवि ने समय को कैसा माना है ?",
        "options": [
            "परिवर्तनशील",
            "तीव्र",
            "स्थिर",
            "उग्र"
        ],
        "answer": "परिवर्तनशील"
    },
    {
        "question": " 'दिन जल्दी -जल्दी ढ़लता है'कविता में कवि हताश और दुखी क्यों है ?",
        "options": [
            "पत्नी से तलाक होने के कारण",
            "परिवार से बिछुड़ने के कारण",
            "संतान सुख से वंचित होने के कारण",
            "प्रियतमा की निष्ठुरता के कारण"
        ],
        "answer": "परिवार से बिछुड़ने के कारण"
    },
    {
        "question": " कवि ने संसार को कैसा माना है ?",
        "options": [
            "संपूर्ण",
            "अपूर्ण",
            "अनश्वर",
            "नश्वर"
        ],
        "answer": "अपूर्ण"
    },
    {
        "question": " 'नीड़' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "जल",
            "घोंसला",
            "मैना",
            "तालाब"
        ],
        "answer": "घोंसला"
    },
    {
        "question": " कवि कैसे संसार को ठुकराता है ?",
        "options": [
            "वैभवशाली",
            "ईमानदार",
            "कर्मशील",
            "सत्यनिष्ठ"
        ],
        "answer": "वैभवशाली"
    },
    {
        "question": " कवि सुख -दुःख में कैसा रहता है ?",
        "options": [
            "सुखी",
            "सम",
            "दुखी",
            "चंचल"
        ],
        "answer": "सम"
    },
    {
        "question": " ' मुझसे मिलने को कौन विकल' पंक्ति में कौन - सा भाव है ?",
        "options": [
            "विश्वास",
            "समरसता",
            "विह्वलता",
            "आशा"
        ],
        "answer": "विह्वलता"
    },
    {
        "question": "चिडिया के परों में कौन चंचलता भर देता है ?",
        "options": [
            "प्रश्न",
            "निराशा",
            "ध्यान",
            "सोच"
        ],
        "answer": "ध्यान"
    }
]